\cleardoublepage
\phantomsection
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Este documento contiene la descripción del proyecto fin de carrera enfocado en el desarrollo de Sefarad-2.0. Dicho sistema es una aplicación web de consulta y visualización de datos semánticos.

En primer lugar, analizamos el estado actual de la web semántica y el gran crecimiento que está experimentando en la actualidad.
Introduciremos la necesidad de desarrollar un software que nos permita consultar los datos de dicha web semántica y tratar de indexarlos, filtrarlos y presentarlos. 

Partimos de Sefarad, propiedad del \textit{Grupo de sistemas inteligentes} (GSI\footnote{http://www.gsi.dit.upm.es/}). Analizamos sus puntos fuertes y sus carencias y justificamos el desarrollo de esta nueva versión.

Presentamos y justificamos la elección de las tecnologías, teniendo como resultado un conjunto de tecnologías nuevas como \textit{Dart} y\textit{Polymer} que aseguran una compatibilidad con futuros paradigmas web.

Desarrollamos un estudio detallado de la arquitectura de nuestro proyecto final, así como de cada uno de los módulos que lo componen.

Repasamos y analizamos las distintas fases de prototipado por las que ha pasado el proyecto, adjuntando pruebas comparativas de rendimiento y especificando su funcionamiento, arquitectura y posibles vías alternativas.
Posteriormente, desarrollamos la descripción de la arquitectura y el funcionamiento del sistema final.

Aplicamos este sistema a varios casos de uso práctico. El más importante de ellos es \textit{SmartOpenData}, para el que construimos widgets y peticiones SPARQL para lograr un resultado similar al obtenido en trabajos anteriores con el framework Sefarad 1.0.

Finalmente, presentamos las conclusiones del proyecto realizado y discutimos posibles trabajos futuros y oportunidades de ampliación y aplicación.



\vfill
\textbf{Palabras clave:} Tecnologías Semánticas, Sefarad-2.0, RDF, SPARQL, Dart, Angular.js, Polymer, Crossfilter